% !TeX encoding = ISO-8859-1
%-----------------------------------------------------------------------
% Filename: 	Explocal_EE.tex
% Description: 	PROYECTO DE UNA APLICACIÓN INFORMÁTICA 
%				PARA EL CÁLCULO DE LAS PRINCIPALES 
%				CARACTERÍSTICAS TEÓRICAS DE LOS EXPLOSIVOS
% Author:   	Enrique Pérez Herrero
% Date:     	13/Ene/2015
%-----------------------------------------------------------------------


\chapter{CONSIDERACIONES  PREVIAS}

Cuando  se  pretende  sustituir  por  otra,  o  crear  una  aplicación  informática, 
con  el  fin  de  satisfacer  una  necesidad  de  cálculo,   se  incurre  en  dos  tipos  de  costes  diferentes:
Los  costes  de  desarrollo  y  los  costes  de  utilización. 
Aunque ambas  partidas  influyen  en  el  coste total  de  la  aplicación, 
el  equipo  de  desarrollo  incurre  en  los  costes  de  desarrollo,  mientras  que  los  costes  de  utilización  son  cuestión  del  usuario.

El   presente  estudio  económico  se  va  a  considerar  desde  el  punto  de  vista  del  equipo  de  desarrollo.

El  trabajo  del  equipo  de  desarrollo  influye  en  el  usuario  mediante  el  precio  de  venta  de  la  aplicación  informática.
El  precio  de  venta  debe  incluir  el  coste  de  desarrollo,  los  impuestos  
(IVA),  y  el  beneficio  de  la  empresa  de  desarrollo.     

El  estudio  económico  que  se  va  realizar,  es  un  estudio  a  posteriori,  es  decir,  se  va  a  tener  en  cuenta  cuánto  cuesta  la  versión  Beta  de  Explocal ,  ya  terminada.

Para   llevar  a  cabo  un  estudio  a  priori,  que  estime  el  coste  de  una   aplicación  a  partir  de  una  breve  descripción  de  esta,  se debe  con  datos  económicos  del  desarrollo  de  aplicaciones  similares.    De  este  modo  es  posible  estimar  con  fiabilidad  el  tiempo  que  puede  llevar  finalizar,  por  ejemplo,  el  diseño  y  la  codificación.


\chapter{PRESUPUESTO  DE  DESARROLLO}
