% !TeX encoding = ISO-8859-1
%-----------------------------------------------------------------------
% Filename: 	Explocal_01.tex
% Description: 	PROYECTO DE UNA APLICACIÓN INFORMÁTICA 
%				PARA EL CÁLCULO DE LAS PRINCIPALES 
%				CARACTERÍSTICAS TEÓRICAS DE LOS EXPLOSIVOS
% Part:			PARTE 01 SÍNTESIS
% Author:   	Enrique Pérez Herrero
% Date:     	13/Ene/2015
%-----------------------------------------------------------------------


\chapter{ABSTRACT}

The objective of this project is to built computer tool, called Explocal, in order to compute the main theoretical characteristics of explosives.

The calculus method used holds the UNE 31-002 Spanish standard.

This computer application has been developed in language C++ and it runs under the Windows 3.1 operative system on every PC .

Explocal includes all characteristics of a modern commercial computer application, as: executable module, data files, hypertext help and installation code


\chapter{SÍNTESIS DEL PROYECTO}

El objetivo del presente proyecto es desarrollar una aplicación informática comercial para poder obtener las principales características teóricas de cualquier mezcla explosiva.

El método que se va a informatizar es un método que ha sido normalizado por la Asociación Española de Normalización (AENOR) y se encuentra recogido en la norma UNE 31-002 [1].

El método se basa en un balance termoquímico a volumen constante, que permite conseguir una primera aproximación a parámetros como: el calor de explosión, la composición de los productos mayoritarios y la temperatura de explosión. El resto de parámetros de detonación se determinan mediante unas fórmulas empíricas aproximadas.

El método es un método simplificado y por lo tanto menos preciso que otros métodos más complejos. Los cálculos sólo son aplicables a detonaciones y no a deflagraciones.

La aplicación informática, denominada Explocal, se incluye al final del documento del proyecto; se trata de una primera versión, aunque incluye todas las características de las aplicaciones informáticas comerciales, como: módulo ejecutable, ayuda en hipertexto, programa de instalación, acceso desde al administrador de programas, manejo de múltiples documentos, empleo del portapapeles, etc.

La programación orientada a objetos es una de las filosofías de programación más apropiada para trabajar en Windows.

El código que forma Explocal está escrito en C++ y emplea toda la potencialidad de un lenguaje de programación orientada a objetos.

La aplicación Explocal funciona bajo entorno Windows 3.1 y es completamente compatible con versiones superiores.  
 
Para facilitar la tarea de la codificación de una aplicación informática para Windows se emplea la biblioteca de clases ObjectWindows Library 1.0, que está incluida en la versión 3.1 del compilador de C++ de la compañía Borland International.

Con vistas a obtener un material informático del modo más racional posible se van a seguir todas las fases que marca la metodologías de la Ingeniería del software. 

Entre estas fases podemos destacar la fase de mantenimiento en la que se realiza una discusión de la posibles mejoras de la aplicación y el modo de conseguirlas.

El proyecto incluye, también, un estudio de los costes de desarrollo, desgranado el conjunto en costes de personal y de material.

